\subsection{Bohr'sches Atommodell}

Im bohr'schen Atommodell wird vereinfachend angenommen, dass das Elektron sich auf quantisierten Kreisbahnen um den Kern bewegt. Durch spontane Emission kann ein angeregetes Atom in den Grundzustand zurückkehren. Dabei wird das Licht einer bestimmten Wellenlänge emittiert, wobei für die Energie $E$ des Lichts die Bohrsche Frequenzbedingung gilt \cite[Kap. 3.4.2]{demtroeder05}
\begin{equation}
  E = \frac{h\cdot c}{\lambda} = h\cdot \nu\;.
  \label{eq:bohr}
\end{equation}
Hierbei ist $h$ die Planck'sche Konstante, $c$ die Lichtgeschwindigkeit und $\nu$ die Frequenz bzw. $\lambda$ die Wellenlänge des Lichts. \\

\subsection{Franck-Hertz-Versuch}
\label{sec:theory}

Im Folgenden wird eine Franck-Hertz-Röhre betrachtet, deren schematischer Aufbau in Abbildung \ref{fig:aufbau} dargestellt ist. Die Röhre ist mir Neon-Gas gefüllt. Auf der linken Seite befindet sich eine Glühkathode $K$, aus der Elektronen ausgelöst und vom positiv gepolten Gitter $G_1$ angezogen werden. Die Spannung $U_1$ zwischen den Gittern $G_1$ und $G_2$ sorgt für eine Beschleunigung der Elektronen in Richtung $G_2$. Zwischen $G_2$ und der Anode $A$ ist die Bremsspannung $U_2$ angelegt. So wird erreicht, dass nur Elektronen mit einer gewissen Geschwindigkeit bei der Anode ankommen.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/aufbau.png}
	\caption{Schematischer Aufbau der im Versuch verwendeten Franck-Hertz-Röhre. \cite[Kap. 23.4]{knetter17}}
	\label{fig:aufbau}
\end{figure}

Auf dem Weg stoßen die Elektronen mit den Neonatomen und regen diese an, sobald sie genügend Energie haben. Solang diese Energie nicht vorhanden ist, steigt der Strom $I$ immer weiter. Ist die Grenzenergie erreicht, wechselwirken die Elektronen mit den Neonatomen und verlieren so Energie. Der Strom $I$ fällt stark ab, da die Elektronen nicht mehr genügend Energie haben die Bremsspannung zu überwinden. An diesen Stellen gilt nach Gleichung \ref{eq:bohr}
\begin{equation}
  e\cdot U_1 = h \cdot \nu\;, 
  \label{eq:minima}
\end{equation}
wobei $e$ die Ladung eines Elektrons bezeichnet. Die angeregten Neonatome wechseln durch spontane Emission wieder in den Grundzustand zurück, wobei die emittierte Energie als Leuchten wahrgenommen werden kann.

